\section{Arithmetik}
\subsection{Br端che}

K端rzen:
\begin{align*}
\frac{ac}{bc} = \frac{a \cdot c}{b \cdot c} =  \frac{a \cdot c : c }{b \cdot c : c} =  \frac{a \cdot 1 }{b \cdot 1 } =  \frac{a \cdot \stkout{c} }{b \cdot \stkout{c}}  =  \frac{a}{b}  
\end{align*}

Erweitern:
\begin{align*}
\frac{a}{b} =  \frac{ac}{bc} =   \frac{a \cdot c}{b \cdot c} 
\end{align*}

Addition und Subtraktion gleichnamiger Br端che:

\begin{align*}
  \frac{a}{c} \pm \frac{b}{c} =  \frac{a \pm b}{c} 
\end{align*}

Addition und Subtraktion nicht gleichnamiger Br端che:

\begin{flalign*}
\frac{a}{b} \pm \frac{c}{d} &= \frac{ad}{bd} \pm \frac{cb}{db} = \frac{ad \pm bc}{db} \\
\Rightarrow \frac{a}{b} \pm c &= \frac{a}{b} \pm \frac{c}{1} = \frac{a \pm bc}{b} 
\end{flalign*}


Multiplikation Bruch:
\begin{align*}
\frac{a}{b} c = c \frac{a}{b} = \frac{a}{b} \cdot c = \frac{a}{b}  \cdot \frac{c}{1}  = \frac{a \cdot c}{b \cdot 1} = \frac{a \cdot c}{b}  = \frac{a c}{b} 
\end{align*}

Achtung! : Addition bei Zahlen
\begin{align*}
2\frac{1}{3} = 2+\frac{1}{3} =  \frac{6}{3} + \frac{1}{3} = \frac{7}{3} 
\end{align*}



Division Bruch mit Bruch (Multiplikation mit Kehrwert):
\begin{flalign*}
\frac{a}{b} : \frac{c}{d}&= \frac{a}{b} \cdot \frac{d}{c}= \frac{a \cdot d }{b \cdot c}= \frac{a d }{b c} \\
\Rightarrow \frac{a}{b}:c&= \frac{a}{b} : \frac{c}{1}=\frac{a}{b} \cdot \frac{1}{c}=\frac{a}{b \cdot c}  = \frac{a}{b c} 
\end{flalign*}


\pagebreak
\subsection{Klammerrechnung}

Addition von Summanden (assoziativ):
\begin{align*}
 a + (b \pm c) = (a + b) \pm c = a + b \pm c 
\end{align*}
Subtraction von Summanden:
\begin{align*}
 a - (b \pm c) = a + (-1) \cdot  (b \pm c) = a + (  (-1) \cdot  b \pm  (-1) \cdot c)  =  a - b \mp c
\end{align*}


Multiplikation mit Summe:
\begin{align*}
 a (b \pm c) =  a \cdot (b \pm c) = a \cdot b \pm a \cdot c = ab \pm ac
\end{align*}
Bzw.
\begin{align*} 
 \sum_{i=1}^n ax_{i}  = a \cdot  \sum_{i=1}^n x_{i} = a  \sum_{i=1}^n x_{i}
 \end{align*}


Multiplikation von Summen:
\begin{align*}
 (a+b)(b+c) = a \cdot c +a \cdot d +b \cdot c +b \cdot d = ac +ad +bc +bd 
\end{align*}

Division einer Summe:
\begin{align*}
 (a \pm b):(c) = \frac{a \pm b}{c} = \frac{a}{c} \pm  \frac{b}{c} 
\end{align*}

\subsection{Binomische Formeln}
\begin{align*}
(a+b)^ 2 = a^ 2 + 2ab + b^2\\
(a-b)^ 2 =  a^ 2 - 2ab + b^2 \\
(a+b)(a-b) = a^ 2 - b^2
\end{align*}

$a^ 2 + b^2 $ (reell nicht zerlegbar!)


\begin{align*}
a^ 3 + b^3 = (a+b)( a^ 2 - ab + b^2) \\
a^ 3 - b^3 = (a-b)( a^ 2 + ab + b^2)
\end{align*}


 

\input{sections/02_Arithmetik_PascalschesDreieck.tex}


\subsection{Potenzen}
Potenz eines Produktes gleicher Grundzahl: 
$a^m \cdot a^n = a^{m+n}$

Potenz einer Division/Bruches gleicher Grundzahl: $ \frac{a^m}{a^n} = a^{m-n}$ \\
$\longrightarrow$ $ a^0 =  \frac{a^n}{a^n} =   \frac{ \cancel{a^n} \cdot 1}{ \cancel{a^n} \cdot 1} = a^{n-n}  = 1$  ; $a \in \{a| a \neq 0\}$ \\
$\longrightarrow$ negative Exponenten: $ a^{-n} =  a^{0-n} =  \frac{a^0}{a^n}  =  \frac{1}{a^n} $ \\

Potenz eines Produktes mit gleichen Exponenten: $ {a^n}{b^n} = (ab)^{n}$ 

Potenz einer Division/Bruches mit gleichen Exponenten: $ \frac{a^n}{b^n} = (\frac{a}{b}) ^n$ 

Potenz einer Potenz: $ (a^m)^n = a^{m^n} = a^{m \cdot n}$ 

Potenz von 0: $ 0^n = 0 $ ;  $n \in\{n | n > 0\}$\\
Potenz 0 von 0: $ 0^0 = foobar $ 

\subsection{Wurzeln}

Radizieren eines Produktes $\sqrt[n]{ab} = \sqrt[n]{a} \cdot \sqrt[n]{b}$

Radizieren eines Quotienten $\sqrt[n]{\frac{a}{b} } = \frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}} $

Radizieren einer Potenz $\sqrt[n]{ a^m} = (\sqrt[n]{ a})^m = a^{\frac{m}{n}}$

Radizieren einer Wurzel $\sqrt[n]{\sqrt[m]{a}}  = \sqrt[n \cdot m]{a} = \sqrt[m]{\sqrt[n]{a}}$


\subsection{Logarithmen}
$$ b^x =n \longleftrightarrow x = \log_b n$$

Logarithmieren eines Produktes $\log_b (m \cdot n) = \log_b m + \log_b n $ 

Logarithmieren eines Quotienten $\log_b (\frac{m}{n}) = \log_b m - \log_b n  $ 

Logarithmieren einer Potenz $\log_b (m^n) =  n \cdot \log_b m $ 

Logarithmieren einer Wurzel $\log_b (\sqrt[n]{m}) =  \frac{1}{n} \cdot \log_b m $ 

Logarithmentsysteme \\
$\log_{10} n = \lg n $\\
$\log_{e} n = \ln n $

